\chapter{Ozobot}
\label{Ozobot_Chapter}
\begin{large}

V~této kapitole bude popsán ozobot jako takový, jak s ozobotem pracovat, jeho využití pro vizualizaci algoritmů a~využití pro tuto práci.

Ozobot je skvělá pomůcka do škol. Malý programovatelný robot, který se dá perfektně využít pro vizualizaci algoritmů, pro hledání cest. Jsou dva typy ozobotů, typ Evo a~typ Bit. V~celé práci nadále bude hovořeno o~typu Evo, jelikož na tomto typu robota bude následně simulován výsledný algoritmus.

\section{Popis Ozobota}

Ozobot má tvar polokoule o~průměru 34mm. Na spodní ploché straně jsou dvě kola, která mu umožňují pohyb po vodorovném povrchu. Kola jsou pogumovaná. Toto pogumování umožňuje ozobotovi snadný pohyb i~po lesklých materiálech jako jsou monitory nebo lesklé desky stolu. Zatáčení provádí pohybem každého kola jinou rychlostí. Toto umožní jak otočení na místě, tak plynulý pohyb po křivce.

Na této straně nalezneme také senzory pro sledování čáry, po které se ozobot pohybuje a~senzory na sledování barev čáry. Tento optický senzor dokáže rozpoznat osm barev: červenou, modrou, zelenou, žlutou, bílou, černou, magentovou a~azurově modrou. Pokud by senzor zaznamenal jinou barvu, klasifikuje jí do těchto osmi barev v~závislosti na odstínu. Senzor je neskutečně důležitý jak pro naprogramování ozobota, tak pro ovládání jeho rychlosti nebo ovládání jeho dalších periferií jako jsou LED diody nebo reproduktor. Vedle tohoto senzoru nalezneme bílou LED diodu, kterou si ozobot v~případě potřeby přisvětluje povrch pro lepší čtení barev.

Na vrchu ozobota nalezneme RGB LED diodu. Vpředu nalezneme dalších pět RGB LED diod. Ozobot je vybaven čtyřmi senzory přiblížení. Dva vpředu a~dva vzadu. Na jedné straně se nachází vypínací tlačítko. Toto tlačítko slouží buď k~zapnutí robota, spuštění programu nebo pro kalibraci. Na druhé straně se nachází reproduktor. Vzadu se nachází micro USB konektor, který slouží pro nabíjení robota. \textit{Na jedno nabití baterie vydrží 60--90 minut.} \cite{EducatorsGuide}

Veškerá elektronika je ochráněna polykarbonátovou slupkou. 

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/ozobot_description.png}
    \caption{Obrázek ozobota a~jeho senzorů \cite{EducatorsGuide}}
    \label{ozobot_description}
\end{figure}

\section{Práce s Ozobotem}

Před samotnou prací s robotem je potřeba robota nakalibrovat. To se provede v~závislosti na zobrazovacím médiu pro ozobota. Pokud se má ozobot pohybovat po displeji, kalibrace bude prováděna na bílem podkladu. Pokud se ovšem ozobot má pohybovat po papíře, je třeba ho umístit na černý kruh. Tento kruh ozobot během své kalibrace přejede. Začátek kalibrace proběhne po podržení vypínacího tlačítka po dobu dvou vteřin. Po této době by se měla horní LED rozblikat. Robot se mezitím zapne. Je ale důležité tlačítko v~této době nepustit. Pokud kalibrace proběhla úspěšně, horní LED se po dvou vteřinách rozbliká zeleně. V~opačném případě červeně a~je potřeba kalibraci opakovat. \cite{Calibration}

Po nakalibrování je robot připravený na plnění základního programu, nebo na nahrání nového programu. Nový program se dá nahrát nablikáním nového programu pomocí programu od výrobce OzoBlockly. Tento program je určen převážně pro vytváření nového programu pro ozoboty. \cite{OzoBlockly}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/program_example.png}
    \caption{Příklad programu v~OzoBlockly [3]}
    \label{ozoblocky_sample}
\end{figure}

\section{Pohyb Ozobota}

Pokud ozobot nezaregistruje žádnou čáru, kterou by měl sledovat, zůstává v~klidovém stavu. Jakmile senzor zaznamená čáru, rozjede se po ní. Čára má však omezení. V~ideálním případě by měla být 5mm široká, všude stejně tlustá a~pokud zatáčí, tak vnitřní úhel musí být alespoň 45°. Pokud by čára tvořila písmeno \uv{U}, jednotlivé svislé čáry musí mít mezi sebou rozestup alespoň 25mm.

Ozobot je schopen rozpoznávat i~různé barevné kódy. \textit{\uv{Barevný kód je sekvence 2--4 barev, které je ozobot schopen přečíst pomocí optického senzoru a~následně na ně reagovat pomocí přeprogramovaného chování a~to zpomalením, zrychlením, změnou směru nebo speciálním pohybem.}} \cite{ColorCodes}

\section{Využití v této práci}

Pro demonstraci výsledků byl zapotřebí robot, který se dokáže okamžitě rozjet, má konstantní rychlost a stejné rozměry jako ostatní roboti stejného typu.
Všechny tyto podmínky splňují právě ozoboti. Na svou rychlost se rozjedou během zlomku vteřiny, udržují svou konstantní rychlost a všichni mají stejnou velikost. 

Pomocí vizualizéru \ref{Vizualizer} je zobrazena mapa \ref{mapa}. Na dané počáteční stanice jsou položeni ozoboti. Následně je puštěna simulace, při které ozoboti sledují vykreslovanou čáru až do cílové stanice. Odtamtud je ozobot ručně odebrán, aby byla demonstrována konzumace agenta. Tím, že je ozobot odebrán, uvolní prostor pro případné další ozoboty projíždějící kolem, nebo dokonce přes dané dlaždice.
\end{large}